---
title: Flashback
tags: [ ideas, R&D ]
created: 17/07/2022
author: Julien Paris
---

Faisons un petit retour sur le moment où a démarré le projet Gitribute.

Il n'y a pas réellement un moment précis, mais ces petits dialogues imaginaires (pas tant que ça en fait) vous donneront une idée de ce qui nous préoccupait à l'époque.

<p class="has-text-centered mt-3 mb-4">
  * * *
</p>

> _N'importe quel développeur, un peu ironiquement_ :
>
> &nbsp; — _Mais pourquoi_ vous démarrez un projet dont le but c'est d'aider à contribuer sur un truc aussi simple qu'un csv ?
> &nbsp; — Je serais vous, je me concentrerais sur des devs orientés métier, des projets sérieux quoi...
> &nbsp; — En parlant de trucs sérieux, je bosse actuellement sur...blah blah...

> _Un autre développeur, tout aussi malin que le précédent_ :
>
> &nbsp; — Je crois que [cette app](/benchmark) fait déjà ça. Vous allez _réinventer la roue !_
> &nbsp; — huhuhu
<!-- > &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; _( ...engineers )_ -->

> _Un.e activiste de l'[open data](https://okfn.org/opendata/)_ :
>
> &nbsp; — Vous savez moi j'utilise déjà [cette app](/benchmark) ou [celle-là](/benchmark). Vous connaissez Airtable / Notion / GSheet... ?
> &nbsp; — C'est pas l'extase mais bon ça fait (en partie) le job quoi...

> _Votre papi, votre mamie, votre voisin.e... peut-être vous-même_ :
>
> &nbsp; — Z'avez l'air de parler de trucs importants et tout...
> &nbsp; — **... Mais enfin c'est quoi déjà un 'csv' ?**
> &nbsp; — ( Naaah, j'continuerai avec mon bon vieux Excel )

<p class="has-text-centered mt-3 mb-4">
  * * *
</p>

A ce niveau l'alternative était devenue claire :

- ou bien profiter de l'absurdité de la situation (tentant) ;
- **OU** il y avait - peut-être - de la place **pour imaginer quelque chose de nouveau**.

<p class="has-text-centered mt-3 mb-4">
  * * *
</p>

<!-- 🚧  &nbsp; `Redaction in progress...` -->

Le projet Gitribute hérite de longues et passionnantes discussions à propos de **ce qu'est l'_open data_**, et de **ce à quoi sert l'_opn_data_**.

De nos jours l'_open data_ est partour, parfois là où on ne le remarque pas. Les pages de Wikipédia sont "_crawlées_" par des startups, les données d'Open Street Map sont réutilisées par l'Etat ou des sociétés privées, les données publiques sont publiées à des fins de réutilisation par d'autres acteurs publics... Les données aident des gouvernements à piloter leurs actions, et aident des startups à cibler leurs clients ou à affiner leur offre commerciale...

Pour un acteur dans ce monde numérisé, **ses données** - ou du moins celles qu'il a à disposition - l'aide :

- À **se faire une idée** de son environnement ;
- À **partager** cette idée du monde qu'il contribue à transformer ;
- À **piloter** ses actions ;
- Et conséquemment à **transformer** son environnement à son échelle.

La question qui se pose ici est : **qui est capable de produite** ce genre de données ?

On pourrait certes répondre en premier lieu les développeurs et les ingénieurs, mais la plupart du temps au service soit d'états, d'institutions, de banques, de startups, de quelques [ONGs](https://www.openstreetmap.org), [quelques rares médias](https://www.icij.org/)... Bref des structures de taille respectable, des ingénieurs spécialisés, des "grosses boîtes" quoi, et au final très peu de citoyens lambda.

Et votre papi ou mamie dans cette histoire ? Votre voisin.e ? Vos collègues ? Votre association de quartier ? Vous-même ?

Cette multitude d'acteurs - vous y compris - sait et a certainement beaucoup à dire sur leurs territoires, le pays dans lequel ils vivent, voire même sur des initiatives locales. Ces "petits" acteurs sont tout aussi **légitimes** et **concernés** par l'_open data_ que des ingénieurs salariés, des états, ou des corporations. Mais ces "petits" acteurs sont en général bien moins bien équipés ou bien moins formés pour produire et ouvrir des données pour qu'elles soient réellement utiles.

Dans cette course à la production des données censées dépeindre le monde, nous souhaiterions un **meilleur équilibre entre les "gros et visibles" producteurs de données et les "petits et moins visibles"** : les organisations locales, les structures à lucrativité limitée ou non-llucrative, les collectifs informels de citoyens...

Nous plaidons aussi en faveur d'une **meilleure intéropérabilité entre les données produites "par le terrain" et celles produites "d'en haut"**. Si aujourd'hui la plupart des individus sont en mesure de faire un tableur Excel, chacun devrait être en capacité de produire des données compréhensibles, réutilisables, améliorables par tou.te.s.

<p class="has-text-centered mt-6 mb-0">
  * * *
</p>
